%<1 Les lignes qui commencent par "%" sont des commentaires
% qui ne paraissent pas dans le document final

%<1 Corps de texte
\addpart{Préambule}%<2
La région \og Fribourg\fg fait partie du Syndicat des services publics.
La région,
	ses sections,
	ses groupes,
	ses commissions et ses membres sont liés par les statuts fédératifs ainsi que par les décisions du Congrès et des organes de la fédération.

Conformément aux dispositions de l'art.~3,
	al.~4 des Statuts fédératifs,
	la région est indépendante par rapport aux partis politiques et neutre au point de vue confessionnel.

La région s'organise selon les articles~10 à~25 des statuts fédératifs.
Le présent règlement en complète les dispositions.

\section{Siège}%<2
Le siège de la région est à Fribourg.

\section{But}%<2
Conformément à l'art.~10 des statuts fédératifs,
	la région:
\begin{enumerata}
	\item impulse et coordonne les activités syndicales au sein de la région,
		d'une part et assure la coordination avec la fédération,
	d'autre part;
	\item soutient les sections dans leurs activités,
		y compris financièrement et structurellement;
	\item participe à la coordination nationale de l'activité syndicale;
	\item est responsable des tâches administratives et comptables de la région vis-à-vis de la fédération;
	\item est responsable de la gestion du secrétariat régional;
	\item adhère aux unions syndicales cantonales et locales.
\end{enumerata}

\section{Composition}%<2
Le champ d'organisation et les activités de la région englobent le personnel de:
\begin{itemize}
	\item toutes les administrations publiques;
	\item toutes les entreprises et institutions mixtes et privées,
		notamment d'utilité publique du canton de Fribourg.
\end{itemize}

La région est composée des sections suivantes sises dans le canton de Fribourg (art.~10 des statuts fédératifs):
\begin{itemize}
	\item Fribourg – État et parapublic;
	\item Fribourg – Communes;
	\item ASSC;
	\item Agents de la Force publique.
\end{itemize}

Elle comprend également des groupes et des commissions de région.

\subsection{Sections}%<3
Les sections s'organisent librement selon les dispositions des Statuts fédératifs (art.~10 à~25).
Elles fixent leur organisation et leur fonctionnement dans un Règlement de section qu'elles doivent soumettre pour ratification au Comité de la région ou adoptent le règlement-type de section proposé par la région.

Les sections participent activement aux activités de la région.
Elles tiennent informées celle-ci de leurs activités. Le secrétariat régional collabore étroitement avec les sections.

Avec leur accord,
	la région peut déléguer certaines tâches aux sections.

Les sections sont représentées au Comité de région et à l'Assemblée des délégué-e-s selon la clé de répartition fixée aux art.~4.3 et~4.4 du présent Règlement.

Les sections ont le droit d'être représentées au Congrès fédératif (art.~29 des statuts fédératifs) selon leur nombre de membres,
	mais au moins par un-e délégué-e.

\subsection{Commissions et groupes}%<3
Les commissions et groupes constitués au sein de la région s'organisent librement selon les
dispositions de l'article~18 des statuts fédératifs.
Le droit de représentation au comité de région
et à l'assemblée des délégué-es est fixé aux art.~4.3 et~4.4 du présent règlement.

\section{Organisation de la région }%<2
\subsection{Organes}%<3
Les organes de la région sont:
\begin{enumerata}
	\item la votation générale;
	\item l'Assemblée des délégué-e-s;
	\item le Comité de région;
	\item le Bureau de région;
	\item les sections;
	\item les groupes et commissions de région;
	\item la commission de vérification des comptes et de gestion;
	\item la commission des plaintes;
	\item le secrétariat de région.
\end{enumerata}

\subsection{Votation générale}%<3
Les décisions de l'Assemblée des délégué-e-s de la région doivent être soumises à la votation générale si un tiers des personnes présentes à l'assemblée et ayant le droit de vote en font la demande.
De même,
	dans un délai de trois semaines après l'Assemblée des délégué-e-s de la région,
	la votation générale peut être demandée par écrit par une ou plusieurs sections représentant au moins un sixième des effectifs de la région,
	ou encore par un sixième des membres de la région.

\subsection{Assemblée des délégué-e-s}%<3
Le Comité de région est chargé de convoquer l'Assemblée des délégué-e-s de la région au moins une fois par année.
En règle générale,
	l'ordre du jour doit être communiqué aux sections et aux membres au moins dix jours à l'avance. Les membres de la région qui ne sont pas délégué-e-s ont le droit de participer à l'Assemblée des délégué-e-s avec voix consultative.

Conformément à l'article~16 des Statuts fédératifs,
	la région prend des décisions contraignantes pour les membres de la région.
Elle tranche notamment sur:
\begin{enumerata}
	\item la constitution des sections,
		des groupes et des commissions;
	\item l'adhésion à des organisations,
		à des fédérations et à des institutions sociales;
	\item la fixation du supplément de région ajouté à la cotisation fédérative;
	\item le prélèvement des cotisations extraordinaires de la région.
\end{enumerata}

L'Assemblée des délégué-e-s est composée des délégué-e-s élu-e-s par les sections,
	les groupes qui ne sont pas membres d'une section et les commissions.
En principe,
	la règle de la parité doit prévaloir. La clé de répartition est la suivante:
\begin{center}
\begin{tabularx}{.8\textwidth}{rX}
	\emph{\small Menbres} & \emph{\small Délégué-e-(s)}\\
	de 1 à 50    & 3 délégué-e\\
	de 51 à 100  & 4 délégué-es\\
	de 101 à 150 & 5 délégué-es\\
	de 151 à 200 & 6 délégué-es\\
	plus de 200  & 7 délégué-es\newline + 1 délégué-e pour chaque tranche complète de 50 membres\\
\end{tabularx}
\end{center}

Le calcul pour les sections se fait sur la base du nombre de membres payants au 31 décembre de l'année précédant la tenue de l'Assemblée des délégué-e-s.

Les commissions représentant des catégories de membres,
	au sens de l'art.~18 al.~1 let.~b des Statuts fédératifs,
	ont droit chacune à deux délégué-e-s.

Dans la mesure où ils/elles ne sont pas désigné-e-s en tant que délégué-e-s de leur section,
	les membres du Comité de région et les membres de la commission de vérification des comptes et de gestion participent d'office,
	avec voix consultative,
	à l'Assemblée des déléguées.

Les sections,
	les groupes qui ne sont pas membres d'une section et les commissions peuvent prévoir un-e suppléant-e par délégué-e.

Une des Assemblées des délégué-e-s de la région tenue durant les six premiers mois de l'année est considérée comme Assemblée générale statutaire.
Les affaires suivantes lui sont soumises:
\begin{enumerata}
	\item règlement de région: acceptation et modification;
	\item rapport annuel;
	\item comptes annuels;
	\item nomination du Comité de région;
	\item nomination du/de la Président-e et du/de la Vice-Président-e de région,
		qui ne peuvent provenir du même groupe;
	\item nomination des secrétaires de région;
	\item nomination de la commission de vérification des comptes et de gestion;
	\item nomination des représentant-e-s dans les organisations auxquelles est affiliée la région.
\end{enumerata}

En principe,
	le budget est soumis a une Assemblée des délégué-e-s qui a lieu dans les trois derniers mois de l'année précédente.

\subsection{Comité de région}%<3
Le Comité de région est élu par l'assemblée des déléguées,
	conformément à l'art.~19 des statuts fédératifs et sur la base des propositions faites par les sections.

Il se réunit au moins dix fois par an.

Il est composé de représentant-es des sections et des commissions qui se répartissent de la manière suivante:

\begin{center}
\begin{tabularx}{.9\textwidth}{rX}
	\emph{\small Menbres} & \emph{\small Délégué-e-(s)}\\
	Pour les 100 1\ier membres & 2 délégué-e\\
	dès 100 membres            & 1 délégué-e supplémentaire par tranche\newline entière ou partielle de 100 membres\\
\end{tabularx}
\end{center}

Les membres du Comité sont rééligibles.

Conformément à l'art.~19 des Statuts fédératifs,
	l'équité de la représentation homme – femme doit en principe être respectée.

L'Assemblée des délégué-e-s est compétente pour modifier le nombre et la répartition des sièges au Comité de région en fonction notamment de l'évolution du nombre de membres.

Les compétences du Comité de région sont définies à l'art.~19 des Statuts fédératifs.
Parmi ses tâches:
\begin{enumerata}
	\item la définition et l'encouragement de l'activité syndicale de la région;
	\item le contrôle du fonctionnement du secrétariat régional;
	\item le soutien des activités des sections,
		des groupes et des commissions.
\end{enumerata}

Il peut en outre convoquer en tout temps l'ensemble des membres pour une Assemblée générale.

De plus,
	le Comité de région peut désigner,
	dans le cadre d'un mandat précis,
	des commissions ad hoc chargées d'exécuter des tâches particulières.

\subsection{Bureau}%<3
Le Comité de région élit,
	en son sein,
	un Bureau chargé d'exécuter ses décisions et de superviser l'activité générale de la région.
Il est composé d'au moins trois membres,
	dont le/la Président-e et le/la Vice-Président-e. En cas de besoins,
	le bureau peut convoquer le/la caissier/-ière. Au moins un-e secrétaire de région participe aux séances du Bureau.

\subsection{Commission de vérification des comptes et de gestion}%<3
La commission de vérification des comptes et de gestion se compose de trois membres,
	qui sont élu-es par l'assemblée des délégué-es.
La commission se renouvelle pour un tiers chaque année.

La commission de vérification des comptes et de gestion examine les comptes de la région et fait rapport à l'Assemblée des délégué-es.

Sur demande du/de la caissier/ère de la région,
	ou du Comité de région,
	elle examine également les comptes des sections et fait rapport au Comité de région.

\subsection{Commission des plaintes}%<3
La commission des plaintes est l'organe de conciliation pour les différends pouvant surgir entre les organes de la région,
	les sections,
	les groupes,
	les commissions ou les membres.
En principe,
	les plaintes seront traitées dans un délai d'un mois.

Lorsque des différends surgissent entre organes de la région,
	sections,
	groupes et membres isolés,
	le Comité de région nomme une commission des plaintes,
	qui se compose de trois membres.

Lorsque le Comité de région est partie prenante du conflit,
	il convoque une Assemblée des délégués qui désigne les membres de la Commission des plaintes.

\subsection{Secrétariat de région}%<3
La région dispose d'un secrétariat dont les tâches sont les suivantes:
\begin{enumerata}
	\item la gestion des affaires administratives et comptables de la région;
	\item l'information,
		les conseils et le soutien apportés aux membres ainsi qu'aux organes de la région;
	\item la défense des intérêts de la fédération ainsi que l'application de ses décisions sur un plan régional;
	\item la collaboration avec le secrétariat central et la coordination des activités syndicales des sections,
		des groupes et des commissions;
	\item l'encadrement et le développement des réseaux de militant-e-s.
\end{enumerata}

La fixation des conditions d'engagement dans le cadre du règlement concernant les conditions
	d'engagement du personnel du Syndicat Suisse des Services Publics et l'établissement
	des responsabilités des secrétaires de région,
	ainsi que la surveillance des activités de ces derniers sont du ressort du comité de région.

Les secrétaires de région ont voix consultative au sein des organes de la région.
Ils/elles prennent part d'office aux Assemblées de région. Au moins un-e d'entre eux participe au Comité de région. Ils/elles participent aux séances des sections,
	groupes et commissions dont ils/elles sont responsables.

Lorsqu'un organe de la région est amené à prendre une décision qui concerne un membre du personnel,
	une partie de la délibération et la décision peuvent avoir lieu à huis clos et en l'absence de la personne concernée,
	sur demande d'un-e ou de plusieurs membres du comité.

\section{Personnel}%<2
Les secrétaires de région sont proposé-e-s par le Comité de région.
En principe,
	cette proposition fait suite à une mise au concours du poste. L'Assemblée des délégué-e-s nomme les secrétaires.

Les secrétaires de région peuvent être congédié-e-s par le Comité de région selon les formes et dans
les délais prévus par le règlement du personnel de la fédération.
Une telle décision doit être
ratifiée,
	à la majorité simple,
	par l'Assemblée des délégué-e-s,
	qui doit comporter ce point à son
ordre du jour.

Le Comité de région veille,
	lors de l'engagement des secrétaires de région,
	à respecter la parité entre hommes et femmes.

Le Comité de région est habilité à engager le personnel,
	notamment administratif,
	indispensable au fonctionnement du secrétariat.

Les conditions d'engagement et de licenciement,
	ainsi que l'établissement du contrat de travail,
	rédigé sur la base du règlement du personnel,
	sont du ressort du comité de région.

\section{Financement}%<2
L'Assemblée des délégué-e-s fixe le supplément de région.
Celui-ci est,
	en moyenne,
	égal ou supérieur au minimum fixé par l'Assemblée des délégué-e-s de la fédération.

Les sections peuvent prélever des suppléments de section.
Elles informent la région lors de chaque changement.

%<2 signature
\vspace{\fill}
\begin{center}
Le président de la région Fribourg:\\\signnoma

\vspace{2cm}
Fribourg, le \signdate

\bigskip
Ce règlement a été approuvé par l'Assemblée des délégué-e-s de la région Fribourg\\
		en date du \assedate.
\end{center}


%<1 vim: set ts=3 sts=3 sw=3 tw=100 fdm=marker foldmarker=%<,%> filetype=tex spell:%
